\documentclass{beamer}
\usetheme{Berlin}
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usecolortheme{beetle}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[flushleft]{threeparttable}
\definecolor{beamer@darkred}{rgb}{0.85,0.1,0.1}
\setbeamercolor{structure}{fg=beamer@darkred}

\def\d{{\fontencoding{T1}\selectfont\dj}}
\def\D{{\fontencoding{T1}\selectfont\DJ}}


\title{Zetetika}
\subtitle{-- Reifikacija(zabluda) --}
\author{Milica Radivojević}
\institute{Matematički fakultet\\Univerzitet u Beogradu}
\date{
	\footnotesize{Beograd, 2021.}	
}

\begin{document}
\begin{frame}
	\thispagestyle{empty}
	\titlepage
\end{frame}

\addtocounter{framenumber}{-1}


\begin{frame}
	\frametitle{Pregled} % Table of contents slide, comment this block out to remove it
	\tableofcontents[hidesubsections] 
\end{frame}



\section{Šta je to reifikacija?}
\subsection{Pojam reifikacije}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Pojam reifikacije}
	\begin{itemize}	
		\item Reifikacija je zabluda od dvosmislenosti, kada se apstrakcija tretira kao da je u pitanju fizičko lice ili konkretan pravi dogadjaj.
		\item Pravi ilustrativni primer reifikacije je mešanje modela sa stvarnošću:"mapa nije teritorija".
		\item Reifikaciju možemo da prevedemo kao "pravljenje stvari", pretvaranje u konrektnu stvar ili predmet nečega konkretnog.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Gde se ona javlja?}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Gde se ona javlja?}
	\begin{itemize}	
	    \item Reifikacija je deo prirodnog jezika, kao i literature, gde reifikovana apstrakcija predstavlja vrstu govora.
		\item Zabludom se smatra korišćenje reifikacije u logičkom zaključivanju.

		
	\end{itemize}
	
	\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.15]{lg1.jpeg}
\end{center}
%\caption{Logička greška}
\label{fig:zabluda}
\end{figure}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Gde se ona javlja?}
	\begin{itemize}	
	    \item Reifikacija nastaje kada se prirodni ili društveni procesi pogrešno shvate ili pojednostave.
		\item Na primer, kada su ljudske tvorevine opisane kao "činjenice  prirode, rezultati manifestacije božanske volje ili kosmičkih zakona".
		
	\end{itemize}
	
	\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.48]{upitnik1.jpeg}
\end{center}
%\caption{Upitnik1}
\label{fig:upitnik1}
\end{figure}	
\end{frame}

\subsection{Kao retorička naprava}
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Kao retorička naprava}
	\begin{itemize}	
	    \item Retorička sredstva metafore i personifikacije izražavaju oblik reifikacije. 
		\item Na primer, metafora "more se ljutilo" potkrepljuje bes, ali ne podrazumeva da je bes konkretna supstanca ili da je voda osetljiva.
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Zabluda pogrešno postavljene konkretnosti}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Zabluda pogrešno postavljene konkretnosti}
	\begin{itemize}	 
		\item Albert Nort Vajthed predložio je zabludu u raspravi o odnosu vremenskog i prostornog smeštaja objekata.
		\item  On ne priznaje mišljenje da se nekom konkretnom fizičkom objektu u univerzumu može pripisati neko vremensko ili prostorno proširenje.	
		
	\end{itemize}
	
	\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.075]{vajthed.jpeg}
\end{center}
%\caption{Vajthed}
\label{fig:Vajthed}
\end{figure}	
\end{frame}

\section{Zlobni apstrakcionizam}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Zlobni apstrakcionizam}
	\begin{itemize}	
	    \item Vilijam Džejms je upotrebljavao često pojam "opaki apstrakcionizam" i "opaki intelektualizam".
	    \item U deskripciji raznih zabluda, Džon Devej je pratio Džejmsa
		
	\end{itemize}
	
	\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.40]{dzejms.jpeg}
\end{center}
%\caption{Dzejms}
\label{fig:Dzejms}
\end{figure}	
		
\end{frame}

\section{Upotreba konstrukata u nauci}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Pojam konstrukta}
	\begin{itemize}	
	    \item Konstrukcija je hipotetička objašnjavajuća promenljiva koja nije direktno uočljiva.
		\item Na primer, koncepti motivacije u psihologiji, korisnosti u ekonomiji i gravitacionog polja u fizici su konstrukti.
      	\item Brojni psiholozi veruju da "zabluda reifikacije" primenjena na naučne konstrukcije uopšte nije zabluda.
	\end{itemize}		
	
\end{frame}

\section{Odnos prema drugim zabludama}
\subsection{Patetična zabluda}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Patetična zabluda}
	\begin{itemize}	
	    \item Patetična zabluda(antropomorfizacija) je posebna vrsta reifikacije.
		\item Patetična zabluda je takodje povezana sa personifikacijom.
	\end{itemize}
	\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.38]{upitnik.jpeg}
\end{center}
%\caption{Upitnik}
\label{fig:upitnik}
\end{figure}	
\end{frame}

\subsection{Druge zablude dvosmislenosti}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Druge zablude dvosmislenosti}
	\begin{itemize}	
	    \item Akcent, gde dvosmislenost proizilazi iz naglaska(akcenta) stavljenog na reč ili frazu
		\item Amfibolija, posledica dvosmislenosti u gramatičkoj strukturi rečenice
		\item Sastav, kada se pretpostavi da celina ima svojstvo samo zato što različiti delovi imaju to svojstvo
		\item Podela, kada se pretpostavi da različiti delovi imaju svojstvo samo zato što celina ima to isto svojstvo
		\item Dvosmislenosti, obmanjujuća upotreba reči sa više značenja
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Kontraprimeri}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Kontraprimeri}
	\begin{itemize}	
	    \item Reifikacija se u nekim situacijama smatra valjanim stavom, iako obično nije tačno.
		\item Neki primeri uključuju efekat okruglih brojeva u cenama akcija, značaj koji se pripisuje Dov Džons Industrial indeksu, državne granice, željene brojeve i mnoge druge.
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Zaključak}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Zaključak}
	\begin{itemize}	
	    \item Važno je da znamo da prepoznamo greške i zablude radi donošenja ispravnih zaključaka 
		\item iznošenje činjenica i stavova na ispravnim temeljima
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Literatura}
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Literatura}
Zasnovano na:
	\begin{itemize}	
		\item (\url{https://web.archive.org/web/20111122045422/http://usabig.com/iindv/articles_stand/perm/fallacies.php})
		\item (\url{https://www.britannica.com/topic/reification})
		\item (\url{https://archive.org/details/worldview00davi})
		\item (\url{h0tps://en.wikipedia.org/w/index.php?title=B._Alan_Wallace&oldid=993534037})
		 \item (\url{https://archive.org/details/sciencemodernwor00alfr})
		  \item (\url{https://archive.org/details/sciencemodernwor00alfr})
		  \item (\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Reification_})
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{ }
		
	    \makebox[110mm]{HVALA NA PAŽNJI!}
		
	
\end{frame}

\end{document}